OpenSSH

D'après Ubuntu-fr

OpenSSH est une version libre de la suite de protocole de SSH, des outils de connectivité de réseau sur lesquels un nombre croissant de personnes sur l'Internet viennent s'appuyer. Beaucoup d'utilisateurs de Telnet, Rlogin, FTP, ou d'autres programmes de même acabit ne se rendent pas compte que leur données, et notamment les mots de passe, sont transmis à travers les réseaux en clair ce qui constitue une faille évidente dans la sécurité de leur réseau.

OpenSSH chiffre tout le trafic (mots de passe y compris), via une combinaison astucieuse de chiffrement symétrique et asymétrique. OpenSSH fournit également d'autres méthodes d'authentification alternatives au traditionnel mot de passe. Comme son nom l'indique, OpenSSH est développé dans le cadre du projet OpenBSD

SSH remplace de manière sécurisée :

Telnet: Vous pouvez exécuter des commandes depuis un Réseau Local ou Internet via SSH

FTP: Si vous ne souhaitez qu'ajouter ou modifier des fichiers sur un serveur, SSH est bien plus adapté que FTP

Et d'autres, via le tunneling: SSH permet d'accéder à un service réseau en le faisant circuler dans SSH pour profiter de toutes les protections qu'il apporte. Vous pouvez donc sécuriser n'importe quel protocole grâce à SSH, comme VNC par exemple.

SSH permet de faire, en usage de base :

Accès à distance sur la console en ligne commande (shell), ce qui permet, entre autres, d'effectuer la totalité des opérations courantes et/ou d'administration sur la machine distante.

Déporter l'affichage graphique de la machine distante.

Transferts de fichiers en ligne de commande.

Montage ponctuel de répertoire distants, soit en ligne de commande, soit via Nautilus, sous Gnome par exemple.

Montage automatique de répertoires distants.

Comment se connecter à une machine distante ?

Une documentation très complète sur SSH et l'utilisation des clés de chiffrement est disponible sur Archlinux.org

User stories du projet FLEMS

Phrases de type : “En tant qu'administrateur, je veux pouvoir supprimer un compte utilisateur, de cette manière cette utilisateur ne pourra plus se logguer.”.

Si besoin un CDC sera rédigé à partir de ces user stories.

Authentification

Story
En tant qu'utilisateur, je dois pouvoir m’authentifier avec un login/mot de passe, de cette manière l'accès aux données est sécurisé
En tant qu'utilisateur, je dois pouvoir m’authentifier avec un certificat (StartSSL, CaCert, …), de cette manière l'accès aux données est sécurisé.
En tant qu'utilisateur, je dois pouvoir réinitialiser mon mot de passe avec une confirmation envoyée par email, de cette manière je n'ai pas besoin de solliciter un administrateur pour faire cela et je suis indépendant pendant mon temps d'utilisation de l'outil.
En tant qu'utilisateur, je dois pouvoir être averti de la politique de gestion des cookies appliquée sur la plateforme, de cette manière mes droits sont respectés.
En tant qu'utilisateur, je dois pouvoir consulter les mentions légales applicables sur la plateforme, de cette manière mes droits sont respectés.
En tant qu'administrateur, je dois pouvoir restreindre le droit d'accès d'un utilisateur à l'application pour un temps donné et pour une raison valable, de cette manière un utilisateur momentanément banni ne pourra plus accéder à l'application.

Gestion des droits, autorisations

Story
En tant qu'utilisateur, mes droits d'accès aux projets (et WPs) sont gérés par PROMISE (ou autre application identifiée pour ce but) et transmis ensuite à FLEMS via API, de cette manière la confidentialité des données est assurée.
En tant qu'utilisateur, je peux avoir accès à 0 à n projet(s), de cette manière la confidentialité des données est assurée.
En tant qu'utilisateur externe (partenaire), je ne dois pas pouvoir consulter les données relatives aux projets dont je ne fais pas partie, de cette manière l'accès aux données reste confidentiel.
En tant qu'utilisateur, si j'ai accès à un projet ou plus précisément à un WP j'ai également droit d'accès à toutes les données (fichiers, métadonnées) le concernant, de cette manière le bon accès aux données et métadonnées est assurée.
En tant qu'administrateur, je peux libérer l'accès d'une expérience restreinte de manière à la partager avec certaines personnes identifiées, de cette manière le bon accès aux données et métadonnées est assurée.

Gestion des Projets

Story
(J'ai du mal avec le “en tant que projet…”) En tant que projet, je dois avoir au moins un utilisateur identifié comme “propriétaire”, de cette manière le propriétaire peut m'éditer ou me supprimer à tout moment.
En tant qu'administrateur, je dois pouvoir éditer/supprimer n'importe quel projet/WP, de cette manière le contrôle de l'application est total.

Gestion des expériences

Story
En tant qu'utilisateur, je dois pouvoir créer et attacher une expérience à un projet dont j'ai accès, de cette manière seule les personnes appartenant au projet/wp peuvent le remplir.
En tant qu'utilisateur, je dois pouvoir récupérer une expérience existante attachée à un projet dont j'ai accès et l'attacher à un autre projet dont j'ai aussi accès, de cette manière la réutilisation des expériences entre projets similaires est possible et encourageable.
En tant qu'utilisateur, je dois pouvoir attacher un ou plusieurs instruments (et configuration(s)) à une expérience, de cette manière la traçabilité et la reproductibilité de l'expérience sont assurées.
En tant qu'utilisateur, je dois pouvoir attacher un ou plusieurs softwares (et configuration(s)) à une expérience, de cette manière la traçabilité et la reproductibilité de l'expérience sont assurées.
En tant qu'utilisateur, je dois pouvoir attacher un protocole à une expérience, de cette manière la traçabilité et la reproductibilité de l'expérience sont assurées.

Enregistrement des metadonnées

Gestion/Téléversement/Stockage/Téléchargement des fichiers

Interfaçage avec eSAMPLES

Story
En tant qu'utilisateur, je dois pouvoir attacher un ou plusieurs échantillon(s)/souche(s) référencés dans eSAMPLES à une expérience, de cette manière la traçabilité et la reproductibilité de l'expérience sont assurées.
En tant qu'utilisateur, je dois pouvoir voir dans quel(s) projet(s)/expérience(s) est utilisé un échantillon/une souche référencé dans eSAMPLES, de cette manière la vision globale de l'utilisation d'un échantillon/souche est facilitée.
En tant qu'utilisateur externe (partenaire), je ne dois pas pouvoir voir dans quel(s) projet(s)/expérience(s) est utilisé un échantillon/une souche référencé dans eSAMPLES, de cette manière la confidentialité des données est assurée.
En tant qu'utilisateur, je dois pouvoir scanner un code barre pour pouvoir attacher un échantillon/une souche référencé dans eSAMPLES à une expérience, de cette manière la traçabilité et la reproductibilité de l'expérience sont assurées.

Interfaçage avec SYMBIOSIS

Story
En tant qu'utilisateur, je dois pouvoir utiliser un fichier (ou path de fichier) appartenant à une expérience pour un export vers SYMBIOSIS, de cette manière le processus d'envoi du fichier vers SYMBIOSIS est grandement facilité.
En tant qu'utilisateur, je dois pouvoir ajouter à une expérience un fichier venant de l'utilisation de SYMBIOSIS, de cette manière le processus de téléversement du fichier dans FLEMS est grandement facilité.
En tant qu'utilisateur, je dois pouvoir ajouter à une expérience le(s) software(s)/script(s) et leur(s) configuration(s) utilisés pour cette expérience via SYMBIOSIS, de cette manière la traçabilité et la reproductibilité de l'expérience sont assurées.

Hive Internal and External tables

Hive has two types of tables which are as follows:

Managed Table (Internal Table)

External Table

Featured Difference between Hive Internal Tables vs External Tables

Let’s now discuss the Hive Internal tables vs External tables comparison.

Hive Managed Tables

It is also know an internal table. When we create a table in Hive, it by default manages the data. This means that Hive moves the data into its warehouse directory.

Managed Tables When we load data into a Managed table, then Hive moves data into Hive warehouse directory.

For example:

CREATE TABLE managed_table (dummy STRING);
LOAD DATA INPATH '/user/tom/data.txt' INTO table managed_table;

This moves the file hdfs:user/tom/data.txt into Hive’s warehouse directory for the managed_table table, which is hdfs:user/hive/warehouse/managed_table.

Further, if we drop the table using:

DROP TABLE managed_table

Then this will delete the table metadata including its data. The data no longer exists anywhere. This is what it means for HIVE to manage the data.

Example

For example, we want to insert the above csv file into the Hive

rabbit_demo.csv

id,sex,age,infected
1001,Male,1,Yes
1002,Female,2,No
1003,Male,3,Yes
1004,Female,4,Yes
1005,Male,5,No

# mosaic is the database name in which you want to insert rabbits table
# Without skip header line, you will see hive will load also the header as data. Note that, we define the header 
# is the first line, if you want to remove the first two or three lines. It's possible too.
CREATE TABLE IF NOT EXISTS mosaic.rabbits ( rid int, sex String,age int, infected String) COMMENT 'rabbit t virus infection' ROW FORMAT DELIMITED FIELDS TERMINATED BY ',' LINES TERMINATED BY '\n' STORED AS TEXTFILE tblproperties ("skip.header.line.count"="1");

# load data to table, if your data is no your local file system.
# Beware if you run this in Beeline, make sure the user in beeline has the right to read rabbit_demo.csv
LOAD DATA LOCAL INPATH '/tmp/rabbit_demo.csv' OVERWRITE INTO TABLE rabbits;

# If your data is on GPFS
$ hdfs dfs -put /tmp/rabbit_demo.csv /usr/hadoop/. 
# make sure hive has the right to read the data, otherwise you will see empty table
$ hdfs dfs -chown hive:hdfs /usr/hadoop/rabbit_demo.csv

LOAD DATA INPATH '/usr/hadoop/rabbit_demo.csv' OVERWRITE INTO TABLE rabbits;
# Note that, after this command the csv will be moved to the hive warehouse, so you won't find it in /usr/hadoop/ anymore.

# You can also include data location in one line
CREATE TABLE IF NOT EXISTS mosaic.rabbits ( rid int, sex String,age int, infected String) COMMENT 'rabbit t virus infection' ROW FORMAT DELIMITED FIELDS TERMINATED BY ',' LINES TERMINATED BY '\n' STORED AS TEXTFILE LOCATION '/tmp/rabbit_demo.csv' tblproperties ("skip.header.line.count"="1");

Hive External Tables

We can also create an external table. It tells Hive to refer to the data that is at an existing location outside the warehouse directory.

we can control the creation and deletion of the data. The location of the external data is specified at the table creation time:

CREATE EXTERNAL TABLE external_table(dummy STRING)
LOCATION '/user/tom/external_table';
LOAD DATA INPATH '/user/tom/data.txt' INTO TABLE external_table;

Now, with the EXTERNAL keyword, Apache Hive knows that it is not managing the data. So it doesn’t move data to its warehouse directory. It does not even check whether the external location exists at the time it is defined. This very useful feature because it means we create the data lazily after creating the table.

The important thing to notice is that when we drop an external table, Hive will leave the data untouched and only delete the metadata.

Example

We can retake the example of the internal hive table, just add keyword external

CREATE EXTERNAL TABLE IF NOT EXISTS mosaic.rabbits ( rid int, sex String,age int, infected String) COMMENT 'rabbit t virus infection' ROW FORMAT DELIMITED FIELDS TERMINATED BY ',' LINES TERMINATED BY '\n' STORED AS TEXTFILE tblproperties ("skip.header.line.count"="1");

Security

Managed Tables Hive solely controls the Managed table security. Within Hive, security needs to be managed; probably at the schema level (depends on organization).

External Tables These tables’ files are accessible to anyone who has access to HDFS file structure. So, it needs to manage security at the HDFS file/folder level.

When to use Managed and external table

Use Managed table when

We want Hive to completely manage the lifecycle of the data and table.

Data is temporary

Use External table when

Data is used outside of Hive. For example, the data files are read and processed by an existing program that does not lock the files.

We are not creating a table based on the existing table.

We need data to remain in the underlying location even after a DROP TABLE. This may apply if we are pointing multiple schemas at a single data set.

The hive shouldn’t own data and control settings, directories etc., we may have another program or process that will do these things.

Conclusion

In conclusion, Managed tables are like normal database table in which we can store data and query on. On dropping Managed tables, the data stored in them is also deleted and data is lost forever. While dropping External tables will delete metadata but not the data.

Project management

In this article, we will talk about how to manage software development projects and projects life cycle.

Tools

We normally use two types of tools to manage a project.

Project management tools (e.g. Redmine, Jira, etc.)

Source code version control (e.g. Git, svn, bazzar, etc.)

I recommend Redmine and Git as tools for beginners. Redmine is Open source and have a strong community. It has not only issues tracking features, but also has general project management features such as the Gantt charts, time tracking, wikis, blogs and agile Kanban board.

Git is designed to manage the content of the source code (i.e. compare source code line by line). Bazzar has fewer features compared to Git.

Players

In every project, we will have three types of players:

Project Manager

Developers

Clients

In a larger team, you may have testers, architects, database admins, etc. You can find a complete list of their roles and duties in this page https://medium.com/@SherrieRose/software-project-team-roles-and-responsibilities-152a7d575759. For the simplicity of this tutorial. We assume that we have only three roles.

Software development life cycles

There are many software development life cycle models, such as:

Code-and-fix (aka ad-hoc): creating software without any formal guidelines or process

Waterfall: standard phases (req., design, code, test) in order

Spiral: assess risks at each step; do most critical action first

Evolutionary prototyping: build an initial small requirement spec, code it, then “evolve” the spec and code as needed.

Staged delivery: build initial requirement specs for several releases, then design-and code each in sequence

Agile (XP, scrum, …)

many others

The above lifecycles all share the below steps/stages/phases:

Requirements

Design

Implementation

Testing

Maintenance

Note: The lifecycle models will add overhead cost in your development. But without them, you have no way to assess progress, quality or risks. Remember the later a problem is found in software, the more costly it is to fix. So you need to find the best fitting models for your projects.

Rate each model 1-5 in each of the categories

Model Name | Risk management | Quality/cost ctrl | Predictability | Visibility of progress | Customer involvement
code-and-fix | 1 | 1 | 1 | 3 | 2
waterfall | 2 | 4 | 3 | 1 | 2
spiral | 5 | 5 | 3 | 3 | 3
evolutionary prototyping | 3 | 3 | 2 | 5 | 5
staged delivery | 3 | 5 | 3 | 3 | 4
design-to schedule | 4 | 3 | 5 | 3 | 2

As you can see, all models have his advantage and disadvantage. Based on your project requirements, aim for good, fast, and cheap solutions. But you can't have all three at the same time.

I will site the two most popular models for their advantage and disadvantage.

Staged delivery model

In a staged delivery model, after the requirements analysis, we design the global software architecture, then we divide the development into small stages. And in each small stages, we plan, design, execute, test and release

Requirements analysis

design architect

stage 1: detailed design, code, debug, test and delivery

stage 2: detailed design, code, …

…

stage n: …

staged delivery model is very practical, widely used and successful.

Advantage

Can ship at the end of any release cycle. Looks like success to customers, even if it's not the original goal.

Intermediate deliveries show progress, satisfy customers, and lead to feedback.

Problems are visible early (e.g., integration).

Facilitates shorter, more predictable release cycles.

Disadvantage

Requires tight coordination with documentation, management, marketing

Product must be decomposable

Extra releases cause overhead

Evolutionary prototyping model

Evolutionary prototyping model is another popular and successful model, especially for custom products. We first need to develop a skeleton system and evolve it for delivery.

Staged delivery ≠ evolutionary prototyping. Because in a staged delivery model, all requirements are known ahead of time. But in an evolutionary model, we discovered the requirements by customer feedback on each release.

Advantages

Addresses risks early

Produces steady signs of progress, builds customer confidence

Useful when requirements are unknown or changing

Customer involvement (“What do you think of this version?”)

Limitations

Requires close customer involvement

Assumes user's initial spec is flexible

Problems with planning

Especially if the developers are inexperienced

Feature creep, major design decisions, use of time, etc.

Hard to estimate completion schedule or feature set

Unclear how many iterations will be needed to finish

Integration problems

fails for separate pieces that must then be integrated

bridging; new software trying to gradually replace old

Temporary fixes become permanent constraints

Real world scenarios

Suppose you already have a project repository in the github or gitlab server. You are a developer who is joining the project for the first time.

Clone the project to your local repository and build the development environment

# clone the project
git clone git@github.com:pengfei99/Data_Science.git

Define the feature which you wants to develop with your product manager

PM will meet the clients first, gathering all requirements of this feature.

Use nslcd as ldap authentication client in centos7

Before you read the rest of the tutorial, Note that use SSSD is better than nslcd. Because it combines the functionality of nslcd and nscd without the array of bugs, without the odd “third wheel” product support, and it expands the scope of what can be managed easily.

0. Disable selinux

1. Install required packages

yum install -y nss-pam-ldapd nscd

2. Configure nslcd to connect to the ldap server

Edit the config file of nslcd at /etc/nslcd.conf

It should look like this

# This is the configuration file for the LDAP nameservice
# switch library's nslcd daemon. It configures the mapping
# between NSS names (see /etc/nsswitch.conf) and LDAP
# information in the directory.
# See the manual page nslcd.conf(5) for more information.
 
# The user and group nslcd should run as.
uid nslcd
gid ldap
 
# The uri pointing to the LDAP server to use for name lookups.
# Multiple entries may be specified. The address that is used
# here should be resolvable without using LDAP (obviously).
#uri ldap://127.0.0.1/
#uri ldaps://127.0.0.1/
#uri ldapi://%2fvar%2frun%2fldapi_sock/
# Note: %2f encodes the '/' used as directory separator
uri ldap://134.158.37.6
 
# The LDAP version to use (defaults to 3
# if supported by client library)
#ldap_version 3
 
# The distinguished name of the search base.
base ou=Users,dc=bioaster,dc=org
 
# The distinguished name to bind to the server with.
# Optional: default is to bind anonymously.
binddn cn=admin,dc=bioaster,dc=org
 
# The credentials to bind with.
# Optional: default is no credentials.
# Note that if you set a bindpw you should check the permissions of this file.
bindpw password_of_admin
 
# The distinguished name to perform password modifications by root by.
#rootpwmoddn cn=admin,dc=example,dc=com
 
# The default search scope.
#scope sub
#scope one
#scope base
 
# Customize certain database lookups.
#base   group  ou=Groups,dc=example,dc=com
#base   passwd ou=People,dc=example,dc=com
#base   shadow ou=People,dc=example,dc=com
#scope  group  onelevel
#scope  hosts  sub
 
# Bind/connect timelimit.
#bind_timelimit 30
 
# Search timelimit.
#timelimit 30
 
# Idle timelimit. nslcd will close connections if the
# server has not been contacted for the number of seconds.
#idle_timelimit 3600
 
# Use StartTLS without verifying the server certificate.
#ssl start_tls
#tls_reqcert never
 
# CA certificates for server certificate verification
#tls_cacertdir /etc/ssl/certs
#tls_cacertfile /etc/ssl/ca.cert
 
# Seed the PRNG if /dev/urandom is not provided
#tls_randfile /var/run/egd-pool
 
# SSL cipher suite
# See man ciphers for syntax
#tls_ciphers TLSv1
 
# Client certificate and key
# Use these, if your server requires client authentication.
#tls_cert
#tls_key
 
# Mappings for Services for UNIX 3.5
#filter passwd (objectClass=User)
#map    passwd uid              msSFU30Name
#map    passwd userPassword     msSFU30Password
#map    passwd homeDirectory    msSFU30HomeDirectory
#map    passwd homeDirectory    msSFUHomeDirectory
#filter shadow (objectClass=User)
#map    shadow uid              msSFU30Name
#map    shadow userPassword     msSFU30Password
#filter group  (objectClass=Group)
#map    group  member           msSFU30PosixMember
 
# Mappings for Services for UNIX 2.0
#filter passwd (objectClass=User)
#map    passwd uid              msSFUName
#map    passwd userPassword     msSFUPassword
#map    passwd homeDirectory    msSFUHomeDirectory
#map    passwd gecos            msSFUName
#filter shadow (objectClass=User)
#map    shadow uid              msSFUName
#map    shadow userPassword     msSFUPassword
#map    shadow shadowLastChange pwdLastSet
#filter group  (objectClass=Group)
#map    group  member           posixMember
 
# Mappings for Active Directory
#pagesize 1000
#referrals off
#idle_timelimit 800
#filter passwd (&(objectClass=user)(!(objectClass=computer))(uidNumber=*)(unixHomeDirectory=*))
#map    passwd uid              sAMAccountName
#map    passwd homeDirectory    unixHomeDirectory
#map    passwd gecos            displayName
#filter shadow (&(objectClass=user)(!(objectClass=computer))(uidNumber=*)(unixHomeDirectory=*))
#map    shadow uid              sAMAccountName
#map    shadow shadowLastChange pwdLastSet
#filter group  (objectClass=group)
 
# Alternative mappings for Active Directory
# (replace the SIDs in the objectSid mappings with the value for your domain)
#pagesize 1000
#referrals off
#idle_timelimit 800
#filter passwd (&(objectClass=user)(objectClass=person)(!(objectClass=computer)))
#map    passwd uid           cn
#map    passwd uidNumber     objectSid:S-1-5-21-3623811015-3361044348-30300820
#map    passwd gidNumber     objectSid:S-1-5-21-3623811015-3361044348-30300820
#map    passwd homeDirectory "/home/$cn"
#map    passwd gecos         displayName
#map    passwd loginShell    "/bin/bash"
#filter group (|(objectClass=group)(objectClass=person))
#map    group gidNumber      objectSid:S-1-5-21-3623811015-3361044348-30300820
 
# Mappings for AIX SecureWay
#filter passwd (objectClass=aixAccount)
#map    passwd uid              userName
#map    passwd userPassword     passwordChar
#map    passwd uidNumber        uid
#map    passwd gidNumber        gid
#filter group  (objectClass=aixAccessGroup)
#map    group  cn               groupName
#map    group  gidNumber        gid
# This comment prevents repeated auto-migration of settings.
ssl no
tls_cacertdir /etc/openldap/cacerts

If the config is correct, you can try to login with an uid of ldap account. For example, if you have a user with uid=test.

$ su - test

You should see

su: warning: cannot change directory to /home/pliu: No such file or directory
/usr/bin/id: cannot find name for group ID 10000
[test@cclintestpam02 root]$ 

3. Configure nsswitch.conf

Edit the config file /etc/nsswitch.conf. It should look like this

#
# /etc/nsswitch.conf
#
# An example Name Service Switch config file. This file should be
# sorted with the most-used services at the beginning.
#
# The entry '[NOTFOUND=return]' means that the search for an
# entry should stop if the search in the previous entry turned
# up nothing. Note that if the search failed due to some other reason
# (like no NIS server responding) then the search continues with the
# next entry.
#
# Valid entries include:
#
#       nis                     Use NIS+ (NIS version 3)
#       nis                     Use NIS (NIS version 2), also called YP
#       dns                     Use DNS (Domain Name Service)
#       files                   Use the local files
#       db                      Use the local database (.db) files
#       compat                  Use NIS on compat mode
#       hesiod                  Use Hesiod for user lookups
#       [NOTFOUND=return]       Stop searching if not found so far
#

# To use db, put the "db" in front of "files" for entries you want to be
# looked up first in the databases
#
# Example:
#passwd:    db files nis nis
#shadow:    db files nis nis
#group:     db files nis nis

passwd:     files sss ldap
shadow:     files sss ldap
group:      files sss ldap

#hosts:     db files nis nis dns
hosts:      files dns myhostname

# Example - obey only what nis tells us...
#services:   nis [NOTFOUND=return] files
#networks:   nis [NOTFOUND=return] files
#protocols:  nis [NOTFOUND=return] files
#rpc:        nis [NOTFOUND=return] files
#ethers:     nis [NOTFOUND=return] files
#netmasks:   nis [NOTFOUND=return] files

bootparams: nis [NOTFOUND=return] files

ethers:     files
netmasks:   files
networks:   files
protocols:  files
rpc:        files
services:   files sss

netgroup:   files sss ldap

publickey:  nis

automount:  files ldap
aliases:    files nis

4.Configure pam to use ldap as authenticator You have to modify the following config file under /etc/pam.d/:

system-auth,

su,

passwd,

su-l,

password-auth

<color #ed1c24>system-auth</color> should look like this

#%PAM-1.0
# This file is auto-generated.
# User changes will be destroyed the next time authconfig is run.
auth        sufficient    pam_ldap.so
auth        required      pam_env.so
auth        sufficient    pam_unix.so nullok try_first_pass
auth        requisite     pam_succeed_if.so uid >= 1000 quiet_success
auth        sufficient    pam_ldap.so use_first_pass
auth        required      pam_deny.so

account     sufficient    pam_ldap.so
account     required      pam_unix.so broken_shadow
account     sufficient    pam_localuser.so
account     sufficient    pam_succeed_if.so uid < 1000 quiet
account     [default=bad success=ok user_unknown=ignore] pam_ldap.so
account     required      pam_permit.so

password    sufficient    pam_ldap.so
password    requisite     pam_pwquality.so try_first_pass local_users_only retry=3 authtok_type=
password    sufficient    pam_unix.so sha256 shadow nullok try_first_pass use_authtok
password    sufficient    pam_ldap.so use_authtok
password    required      pam_deny.so

session     required      pam_mkhomedir.so skel=/etc/skel/ umask=0022
session     optional      pam_keyinit.so revoke
session     required      pam_limits.so
-session     optional      pam_systemd.so
session     [success=1 default=ignore] pam_succeed_if.so service in crond quiet use_uid
session     required      pam_unix.so
session     optional      pam_ldap.so
session     optional      pam_ldap.so
session     optional      pam_permit.so

<color #ed1c24>su</color> should look like this

#%PAM-1.0
auth            sufficient      pam_ldap.so
auth		sufficient	pam_rootok.so
# Uncomment the following line to implicitly trust users in the "wheel" group.
#auth		sufficient	pam_wheel.so trust use_uid
# Uncomment the following line to require a user to be in the "wheel" group.
#auth		required	pam_wheel.so use_uid
auth		substack	system-auth
auth		include		postlogin
account		sufficient	pam_succeed_if.so uid = 0 use_uid quiet
account		include		system-auth
account         sufficient      pam_ldap.so
password	include		system-auth
session		include		system-auth
session         sufficient      pam_ldap.so
session		include		postlogin
session		optional	pam_xauth.so

passwd should look like this

#%PAM-1.0
auth       include	system-auth
account    include	system-auth
password   sufficient   pam_ldap.so
password   substack	system-auth
-password   optional	pam_gnome_keyring.so use_authtok
password   substack	postlogin

<color #ed1c24>su-l</color> should look like this

#%PAM-1.0
session         required        pam_mkhomedir.so skel=/etc/skel umask=0022
auth		include		su
account		include		su
password	include		su
session		optional	pam_keyinit.so force revoke
session		include		su
</Code>

<color #ed1c24>password-auth</color> should look like this

<code>
#%PAM-1.0
# This file is auto-generated.
# User changes will be destroyed the next time authconfig is run.
auth        required      pam_env.so
auth        sufficient    pam_unix.so nullok try_first_pass
auth        requisite     pam_succeed_if.so uid >= 1000 quiet_success
auth        sufficient    pam_ldap.so use_first_pass
auth        required      pam_deny.so

account     required      pam_unix.so broken_shadow
account     sufficient    pam_localuser.so
account     sufficient    pam_succeed_if.so uid < 1000 quiet
account     [default=bad success=ok user_unknown=ignore] pam_ldap.so
account     required      pam_permit.so

password    requisite     pam_pwquality.so try_first_pass local_users_only retry=3 authtok_type=
password    sufficient    pam_unix.so sha256 shadow nullok try_first_pass use_authtok
password    sufficient    pam_ldap.so use_authtok
password    required      pam_deny.so

session     required      pam_mkhomedir.so skel=/etc/skel/ umask=0022
session     optional      pam_keyinit.so revoke
session     required      pam_limits.so
-session     optional      pam_systemd.so
session     [success=1 default=ignore] pam_succeed_if.so service in crond quiet use_uid
session     required      pam_unix.so
session     optional      pam_ldap.so

5. Configure sshd_config

The default sshd_config in some vm image is not set propely.

For example, it has AllowGroups root by default.

A working sshd_config should look like this :

# File is managed by Puppet
AddressFamily any

#AllowGroups root
#AllowGroups root
#AllowGroups root
AllowTcpForwarding yes
ChallengeResponseAuthentication no
ClientAliveCountMax 3
ClientAliveInterval 0
Compression yes
GSSAPIAuthentication yes
GSSAPICleanupCredentials yes
HostbasedAuthentication no
IgnoreUserKnownHosts no
KeepAlive yes
KerberosTicketCleanup yes
MaxStartups 10
PasswordAuthentication yes
PermitEmptyPasswords no
PermitRootLogin yes
PermitUserEnvironment no
PrintLastLog yes
PrintMotd yes
Protocol 2
RSAAuthentication yes
RhostsRSAAuthentication yes
ServerKeyBits 768
StrictModes yes
Subsystem sftp /usr/libexec/openssh/sftp-server
SyslogFacility AUTH
TCPKeepAlive yes
UseLogin no
UsePAM yes
UsePrivilegeSeparation yes
X11DisplayOffset 10
X11Forwarding yes
X11UseLocalhost yes
XAuthLocation /usr/bin/xauth

6. Restart nslcd and ssshd

systemctl restart nslcd

systemctl restart sshd

Keys in relational model

In this article, we will explain the different keys in a relational model. I will use the following tables as examples.

Student table:

STUD_NO | STUD_NAME | STUD_PHONE | STUD_STATE | STUD_COUNTRY | STUD_AG
1 | Liu | 344545 | LiaoNing | China | 20
2 | Zhou | 344545 | ZheJiang | China | 35

Student course table:

STUD_NO | COURSE_NO | COURSE_NAME
1 | C1 | DBMS
2 | C2 | Computer Networks
1 | C1 | Computer Networks

Candidate Key

The minimal set of attribute which can uniquely identify a tuple is known as candidate key. For Example, STUD_NO in STUDENT relation.

The value of Candidate Key is unique and non-null for every tuple. There can be more than one candidate key in a relation. For Example, STUD_NO as well as STUD_PHONE both are candidate keys for relation STUDENT. The candidate key can be simple (having only one attribute) or composite as well. For Example, {STUD_NO, COURSE_NO} is a composite candidate key for relation STUDENT_COURSE.

Super Key

The set of attributes which can uniquely identify a tuple is known as Super Key. For Example, STUD_NO, (STUD_NO, STUD_NAME) etc.

Adding zero or more attributes to candidate key generates super key.

A candidate key is a super key but vice versa is not true.

Primary Key

There can be more than one candidate key in a relation out of which one can be chosen as primary key. For Example, STUD_NO as well as STUD_PHONE both are candidate keys for relation STUDENT but STUD_NO can be chosen as primary key (only one out of many candidate keys).

Alternate Key

The candidate key other than primary key is called as alternate key. For Example, STUD_NO as well as STUD_PHONE both are candidate keys for relation STUDENT but STUD_PHONE will be alternate key (only one out of many candidate keys).

Foreign Key

If an attribute can only take the values which are present as values of some other attribute, it will be foreign key to the attribute to which it refers. The relation which is being referenced is called referenced relation and corresponding attribute is called referenced attribute and the relation which refers to referenced relation is called referencing relation and corresponding attribute is called referencing attribute. Referenced attribute of referencing attribute should be primary key.

For Example, STUD_NO in STUDENT_COURSE is a foreign key to STUD_NO in STUDENT relation.

Réunion "vie du labo" du 18 septembre 2015

Début : 09:40

Fin : ??:??

Participants : VP, LCH, CV, BB, MRL, MM, JT, FP, GG, TLC

Secrétaire : TLC

Modérateur : -

Pansements trousse de secours / LCH

Il n'y a plus de pansements dans la trousse à pharmacie du coin café. Merci de signaler à LCH quand un des consommables est fini afin qu'elle en recommande.

Une seconde trousse de secours est située en P2 à côté du robot.

Ilot à déchets / LCH

Un îlot à déchet est en cours d'aménagement dans l'ancien local “ONET”. Une réunion sera organisée afin de communiquer sur les modalités d'utilisation.

Ordinateur non éteint dans le labo / TLC

Les ordinateurs doivent être éteints pour 3 raisons :

lance application des mises à jour de sécurité de Windows ;

empêche leur utilisation par des personnes non habilitées ;

économise de l'énergie !

Comme indiqué dans la charte informatique, les sessions doivent être verrouillées quand on s'éloigne des ordinateurs.

Happy Hour / JT

Discussion animée autour de la survie et de l'organisation des Happy Hour.

Il est convenu que les équipes présenteront plus souvent leurs résultats.

Backup de Sabine / TOUS

Discussion autour de la question : “qui s'occupe des tâches de Sabine si elle est absente ?”

La réponse a l'air d'être “Catherine, la remplaçante de Catherine”, du moins pour les UTechs. À confirmer.

Ansible

Ansible is an IT automation tool. It can configure systems, deploy software, and orchestrate more advanced IT tasks such as continuous deployments or zero downtime rolling updates.

http://docs.ansible.com/

Il permet de configurer un nouveau serveur en un rien de temps en fonction d'une recette déjà définie.

  $ ansible-playbook -i hosts site.yml

En conjonction avec Vagrant, il permet de déployer de nouvelles machines sans effort.

À la question “Pourquoi Ansible et pas Chef ou Puppet ?”, je répondrais que n'en ayant jamais utilisé je ne peux pas vraiment les comparer, et que pour commencer je préfère utiliser un outils en Python (et pas Ruby) dont la syntaxe ne m'est pas inconnue (YAML, comme Symfony).

Paramètre par défaut

Les point de montages :

GPFS (/sps/bioaster/) : /mnt/gpfs/

Data store : /mnt/[nom du data store]/, p.ex. utec2

Donnée temporaire : /scratch pour OpenStack, /mnt/[nom du data store] pour VMware

Les utilisateurs, les rôles et les permissions :

admin : root, P.V., T.L.C., A.C.

biodata : utilisateur réservé pour les machines de data management

utilisateur lambda : sudoers avec uniquement les droit d'installation (yum, rpm, pyhton pip), de redémarrage, de redémarrage des services.

Les utilisateurs avec leur paire de clé SSH. Les clés publiques sont stockés dans /role/server/files/public_keys/. les utilisateurs doivent transmettre leurs clé publique à l'UTEC6.

Pointeurs & Docs

Create/Delete Compute Instances from OpenStack

Create/delete/manage a guest VM through VMware vSphere

Integrating Testing With Ansible Playbooks

Gitlab/git

Git is a free and open source distributed version control system designed to handle everything from small to very large projects with speed and efficiency. Git is easy to learn and has a tiny footprint with lightning fast performance. It outclasses SCM tools like Subversion, CVS, Perforce, and ClearCase with features like cheap local branching, convenient staging areas, and multiple workflows.

Install git

Install on centos 7

yum install git

Configure git

git config --global user.name "Your Name"
git config --global user.email "you@example.com"

#check your config
git config --list

Create a git dir for hosting git repo

Clone a remote repo to locale repo

> git clone <url of your remote git repo>
#example
> git clone git@gitlab.in2p3.fr:pengfei/JavaDPTutor.git
Cloning into 'JavaDPTutor'...
remote: Counting objects: 161, done.
remote: Compressing objects: 100% (124/124), done.
remote: Total 161 (delta 26), reused 161 (delta 26)
Receiving objects: 100% (161/161), 43.14 KiB | 0 bytes/s, done.
Resolving deltas: 100% (26/26), done.
Checking connectivity... done

Commit changes to local then to remote

# Create a file README
# add file to git, -A means all if is a folder
git add -A README 
# commit file to local git repo
>git commit -m "Add readme"
[test_git 3921e8a] Add readme
 1 file changed, 1 insertion(+)
 create mode 100644 README

# push local git repo to remote repo
>git push -u origin test_git
Counting objects: 4, done.
Delta compression using up to 32 threads.
Compressing objects: 100% (3/3), done.
Writing objects: 100% (3/3), 344 bytes | 0 bytes/s, done.
Total 3 (delta 0), reused 0 (delta 0)
remote: 
remote: To create a merge request for test_git, visit:
remote:   https://gitlab.in2p3.fr/pengfei/JavaDPTutor/merge_requests/new?merge_request%5Bsource_branch%5D=test_git
remote: 
To git@gitlab.in2p3.fr:pengfei/JavaDPTutor.git
 * [new branch]      test_git -> test_git
Branch test_git set up to track remote branch test_git from origin.

Commit changes to a new branch

# check branch status
/afs/in2p3.fr/home/p/pliu/git/JavaDPTutor(0)>git branch
* master

# create a new branch
>git checkout -b test_git

# recheck branch status
> git branch
  master
* test_git

# change branch
> git checkout master
Switched to branch 'master'

Network time protocol (NTP)

For many security service, we need to use NTP server to synchronize time. For example shibboleth needs less than 300 ms time difference between IDP and SP.

1. Install ntp client on your sever

yum install ntp ntpdate ntp-doc

ntp : ntpd server which continuously adjusts system time and utilities used to query and configure the ntpd daemon.

ntpdate : Utility to set the date and time via NTP.

ntp-doc : NTP documentation

2. Register ntpd dameon in systemctl

# chkconfig ntpd on
# systemctl start ntpd
# systemctl status ntpd

Make the ntpd damoen start at the start of the server

# systemctl enable ntpd

3. Edit firewall

NTP service uses UDP port 123 on OSI transport layer (layer 4). It is designed particularly to resist the effects of variable latency (jitter). To open this port on RHEL/CentOS 7 run the following commands against Firewalld service.

# firewall-cmd --add-service=ntp --permanent
# firewall-cmd --reload

4. Edit /etc/ntp.conf to define ntp server

You need to choose a ntp server which you want to synchronize your server time with.

The Default server is something like this :

server 0.centos.pool.ntp.org iburst
server 1.centos.pool.ntp.org iburst
server 2.centos.pool.ntp.org iburst
server 3.centos.pool.ntp.org iburst

For bioaster, we use ntp.bioaster.local It should looks like this

server  ntp.bioaster.local

5. Verify ntp config Use this command : ntpq -p

It shows the ntp server which you use for time synchro.

     remote           refid      st t when poll reach   delay   offset  jitter
==============================================================================
*srvadmin.bioast 195.154.41.195   3 u    4   64    1    8.170   -0.565   0.000

6 Synchronize with a ntp server manually

ntpdate -q ntp.bioaster.org

timedatectl set-ntp 0 timedatectl set-ntp 1

timedatectl set-time '2017-09-06 09:30:00'

Réunion du 11 Mai 2017

Personnes présentes

CD

JHA

YM

PDU

PV

Ordre du jour :

Présentation JHA : Retour sur les récoltes d'échantillons @ BIOASTER

Revue du BSL

Point design

Présentation

Présentation JHA dispo sur M : 02_DST/04_UTEC/06_UTEC/Projets/En cours/NoE/2017_Stage_Julie/presentations/P_template_final_bacterie_plasmide.pdf

Résumé

Présentation JHA

Template sur quelques types d échantillons (plasmides et bactéries)

Point sur PatternFly

PatternFly est un framework CSS/js proposé par l'equipe RedHat. Il s'agit en réalité d'une extension de Bootstrap. Après étude, il s'avère que la version actuelle de PatternFly est encore en version alpha. NOus envisageons d'utiliser PatternFly dès qu'une version stable sortira.

Point sur les BSL

Ça semble plus compliqué que prévu !
Le code “1” “2” “3” et “4” est uniquement valable pour les agents biologiques. Pour les échantillons animaux c'est “A” ou “B”. D'après KL, il faudrait déplacer le champs BSL au niveau de l'échantillon plutot que de l'avoir au niveau de chaque agent biologique. La personne ajoutant l'échantillon dans le LIMS doit être au courant du BSL de l'échantillon.
TODO : Une réunion pour déterminer une liste précise de BSL pour tous les types d'échantillons connus est à prévoir avec KL.

Point design

À l'unanimité JHA et PDU ont rejeté la police Celestial. C'est donc an_creon qui sera utilisée pour faire un logo qui sera présent sur la page d'accueil. À priori il sera aux couleurs de BIOASTER. La palette de couleur de BIOASTER est disponible sur M 01_Partage/09_Communication/01_Outils_et_Modeles_COM/Charte graphique BIOASTER/BIOASTER_mini-charte_janvier2016finale.pdf

Au niveau des boutons il a été prévu d'ajouter un bouton arrondi avec une roue dentée dedans qui au click affiche plusieurs boutons arrondis correspondant à plusieurs actions (éditer, dupliquer etc.). Chaque échantillon devra être listé dans un datatable.

Enfin, il est prévu d'implémenter 2 navbars : une en haut, horizontal et une à gauche, verticale. La première serait commune à chaque utilisateur et la 2éme pouvant être dynamique selon les utilisateurs (création d'OGM si autorisé par exemple).

Point code

Zoom rapide sur la construction du chemin complet d'une classification à partir d'un élément donné.
But : faire le moins de requêtes possible en un minimum de temps + éviter d'avoir des doublons si un noeud est répété dans le JSON (“commercial” typiquement).

Réunion du 17 Février 2017

Personnes présentes

YM

ADE

BB

JT

LST

EBI

KL

CD

Absents

MD

NM

SDI

Ordre du jour :

Informations autour de l'UID

Résumé

Introduction

Le BA UID (Identifiant Unique de BIOASTER) doit être à la fois assez explicite et exhaustif pour décrire l'échantillon et en même temps relativement court afin de pouvoir être facilement mémorisable et tenir sur une étiquette.

L'idée est de concaténer (juxtaposer) différent champs qui décrivent un seul et unique échantillon (projet,date de création, classification etc.).

Compte Rendu

D'après BB et ADE il manque une partie “anticorps” :

couplé ?

fluorescent ?

marqueur biologique ?

Réponse apportée : les anticorps pourront faire l'objet d'un type de classification d'échantillons, il faudra donc que les binomes concernés par l'utilisation d'anticorps rajoute ceux-ci dans la feuille “classification sample” à compléter pour la prochaine NETmeeting.

Pour le BA UID, on prend l'exemple des bactéries : il peut y avoir plusieurs normes de BA UID rien que pour cette classification (bactéries) : celles venant de l'ATCC avec leur numéro, celles venant de BIOASTER, celles venant de l'extérieur… On peut donc envisager plusieurs types de BA UID en fonction de la classification de l'echantillon si jamais ce nombre de “types de BA UID” ne dépasse pas un nombre max limite (ex : environ 20).

JT précise que jusqu'à maintenant pour les échantillons procaryotes un simple ID est suffisant avec une lettre devant pour identifier le site de provenance.

Ça ne parait pas aussi simple pour les eucaryotes.

La difficulté remontée est donc clairement de gérer tous les cas de figures pouvant exister.

Il est rappelé qu'il est possible qu'un consensus ne soit pas possible et qu'il serait alors aussi possible d'avoir un numéro incrémentable avec une ou deux metadonnées associé uniquement. L'identification de l'échantillon ne pourrait par contre plus se faire sans l'aide de NoE. –> Il faudrait que tous les labos soient équipés en conséquence en matériel informatique adéquat et en connexion internet.

Concernant les classifications, il faudrait voir avec les UTHEMs pour voir s'il ne manque pas des espèces sur lesquelles de nouveaux projets pourraient traiter et qui ne seraient pas encore redescendu aux oreilles des UTECs. Cyril Guyard et Laurent Beloeil sont cités pour être les personnes à contacter.

Lesson07 Procedural Language in SQL

In this lesson, we will cover:

About stored procedure

Functions / Stored procedures

Declaring variables

Handling statements

Control structures

Using cursors

Handling exceptions

Triggers

PLpython

7.1 About stored procedure

Why we need the stored procedural? Because SQL is a non-procedural language. Without the stored procedures, the application is forced to perform a number of SQL calls that will result in heavy network exchanges between the application and the database. With stored procedures, the application can execute business processing in a single database call. Each SQL query of the PL/SQL code will be executed directly on the database without exchange with the application. The data processing is closer to the data itself. Complex processing is sometimes difficult to solve without a procedural language. As procedural languages are known by many, it is often easier to express one's needs in this way. Be careful: procedures apply to complex and frequent treatments.

SQL indicates to the database what to do and procedural language indicates how to do it in orders. By using a stored procedure, a part of the business code may be deported to the database and is therefore shared on the database side. However, using a procedural language presents some limitations :

The portability is limited to the used RDBMS.

Difficult to manage versions and hard to debug.

Requires skills in stored procedure programming.

The most popular procedural language is PL/SQL, which stands for Procedural Language extension to SQL, it's developed by Oracle. Each RDBMS implements its own procedural language :

Postgres: PL/pgSQL – heavily influenced by PL/SQL

Oracle: PL/SQL

Mysql: Msql

Some RDBMS provide additional extensions:

Postgres: PL/Python, PL/Perl, PL/R …

Oracle: PL/JAVA, PL/PRO C

Mysql:?

Even though the default procedural language provides a set of features. If you need to run some complex text processing or to handle files, some procedural languages such as PL/Perl, PL/C, PL/Python, PL/Java will be likely more convenient.

PL/SQL is supported only in certain database objects:

Functions

Functions are named objects that contains SQL and/or PL/SQL statements and returns a value of a specified data type

Procedures

Procedures are named objects that contain SQL and/or PL/SQL statements

Theoretically, it’s a function returning void

In practice, a procedure updates data contrary to a function which computes data from a table.

For a long time, Postgres only implemented functions but since the last release stored procedure have been added.

Triggers are procedures fired when a certain event occurs.

Anonymous blocks

Anonymous blocks are unnamed procedures

They are not stored in the database and consequently cannot be replayed without retyping the procedure.

They are passed to the PL/SQL engine for execution at run time

7.1.1 PL/SQL engine

The PL/SQL engine resides in memory and processes the PL/SQL code instructions. When the PL/SQL engine encounters a SQL statement, a context switch is made to pass the SQL statement to the SQL engine. The PL/SQL engine waits for the SQL statement to complete and for the results to be returned before it continues to process subsequent statements in the PL/SQL block. For any other language PL/Python, JAVA, … the mechanism is identical.

7.2 Functions and stored procedure

Functions and Procedures are named PL/SQL program. They are compiled and stored in the database in a compiled form. Any application can use them. They may have parameters. Functions or procedures must respect the following block structure.

DECLARE (optional)
# In declare block, we define all variables, constants, cursors, user-defined types

BEGIN (mandatory)
# In begin block, we implement the business logic. It must have at least one SQL, PL/SQL instruction.

EXCEPTION (optional)
# Specifies the actions to perform when exceptions occur.

END;(mandatory)

Anonymous block

# The DO (mandatory) indicates it's an anonymous block.
DO $$
<< label >>

# DECLARE is an optional section for declaring variables
DECLARE

# BEGIN (mandatory) block implements business logic, has to contain at least one instruction

# End of the block
END $$

7.2.1 Examples of function and procedure

Declare a function:

# function name is f_hello, it takes one argument v_myTxt of type text, and returns text as result
CREATE or replace FUNCTION f_hello(v_myTxt text) RETURNS text
# Start of the function body
AS $BODY$
# Declare variable v_hello of type text
DECLARE
v_hello text ='Hello';
# In begin statement, we have one statement return 
BEGIN
RETURN v_hello||' '||v_myTxt;
END
$BODY$
LANGUAGE plpgsql;

# call the function f_hello with argument 'Guy'
select f_hello('Guy');

Declare a procedure:

# create procedure p_hello with one argument v_myTxt of type varchar(50)
CREATE PROCEDURE p_hello(v_myTxt varchar(50))
LANGUAGE plpgsql
# Start of the procedure 
AS $BODY$
# decalare one variable v_hello of type text
DECLARE
v_hello text ='Hello';
BEGIN
Raise notice '% : % ', v_hello,
v_myTxt;
END
$BODY$;

# call the procedure p_hello with argument 'Guy'
call p_hello('Guy');

7.3 Variables

Variables in pl/sql are declared and (optionally) initialized in the declarative section, then used and modified in the BEGIN / EXCEPTION section.

PL/SQL variables:

Scalar: Scalar data types hold a single value.

Composite: Composite data types are a collection of anything (user type, scalar, …)

Cursor: is a pointer on a table

7.3.1 Variables examples

You can find the variables example in function and procedure 7.2.1. The below code is an example of variables in the anonymous block.

DO $BODY$
DECLARE
v_myTxt text ='Hello';
BEGIN
Raise notice '%',v_myTxt;
END
$BODY$
LANGUAGE plpgsql;

7.3.2 Good practice for naming variables

The standard naming convention:

Value Variable: v_myvar

Constant variable: c_myvar

Cursor: cur_mycursor

Record: rec_myrec

Type: type_mytype

7.3.3 Scalar variables

# standar syntax for declaring variables
identifier [CONSTANT] datatype [NOT NULL] [:= | DEFAULT expr];

# Constant: constrains the variable so that its value can not be changed.
# NOT NULL: the value can't be null for this variable.

# we can define a variable by referencing a column type or an existing variable type. This kind of declaration is easy and can avoid type error.
identifier table.column_name%TYPE;
# The first identifier is the name of the variable which we are declaring, the second is the name of the existing variable which we will use its type
identifier identifier%TYPE;

Variable initialization

Scalar variables may be initialized from different ways:

# Manually
V_galaxy varchar(50) := ‘nebula’;
V_galaxy varchar(50) DEFAULT ‘nebula’;

# SQL functions
v_desc_size integer ;
v_desc_size:= LENGTH(‘nebula’);
v_desc_size:= to_number(‘100’)

# From a query
v_myVar varchar(50);  
v_myVar otypedef.otype_descr%TYPE SELECT otype_descr into strict v_myVar FROM otypedef where otype_bin = -100663296;

7.3.4 Composite variables

Composite variables:

can hold multiple values (unlike scalar types) of anything.

Are user-defined and can be a subset of a row in a table

Are convenient for fetching a row of data from a table for processing

DO $$
DECLARE
# Decalre a variable rec_myrow of type record(generic composite type)
rec_myrow RECORD;
BEGIN
SELECT * 1 into strict rec_myrow FROM categories where category=1;
Raise info Id category : % - Category Name : % ',rec_myrow.category,rec_myrow.categoryname;
END
$$

The above example, we used a generic composite type record, it will map automatically to the type of initialization value. In our case, it's the columns of table categories.

To be more clear, we can also define non generic composite type as followed, it will do exactly the same action as the code above.

# declare a composite type t_myType which has two elements category and categoryname
CREATE TYPE t_myType AS (category int, categoryname varchar(100));
DO $$
DECLARE
myrow_type t_myType;
BEGIN
SELECT category, categoryname FROM categories where category=1 into strict myrow_type ;
Raise info 'Id category : % - Category Name : % ',myrow_type.category,myrow_type.categoryname;
END
$$

Rowtype

ROWTYPE can match the data type of a variable to the row structure of a database catalog object. The number and data types of the underlying database columns do not need to be known. It's very useful for handling data of a table as a dataframe(like in spark or pandas). It simplifies the code maintenance. For example, if the table structure changes your code does not need to be updated.

DO $$
DECLARE
# declare the variable myrow_rowtype with rowtype of table categories
myrow_rowtype categories%ROWTYPE;
BEGIN
  SELECT * FROM categories where category=1 into strict myrow_rowtype ;
  Raise info 'Id category : % - Category Name : % ',myrow_rowtype.category,myrow_rowtype.categoryname;
  myrow_rowtype.categoryname = myrow_rowtype.categoryname || ' updated';
# update categories SET category = myrow_rowtype.category, categoryname = myrow_rowtype.categoryname where category=myrow_rowtype.category;
  update categories SET (category,categoryname)= ROW(myrow_rowtype.*) where category=myrow_rowtype.category;
  SELECT * FROM categories where category= 1 into strict myrow_rowtype ;
  Raise info 'Id category : % - Category Name : % ',myrow_rowtype.category,myrow_rowtype.categoryname;
END
$$

7.3.5 Variable scope

A procedure can include many blocks which may include some other blocks and so on. By default, variables in a parent block are visible to child blocks. Variables of a block always overload Parent block variables. Use labels for referencing a variable from parent block. The instruction set defined in a procedure is included in the same transaction.

7.3.6 Manipulating Data with PL/SQL

When you use PL/SQL to manipulate data, always make changes to database tables by using DML commands(e.g. Select, insert, update, delete, merge).

By default, if a procedure succeeds then the whole transaction is committed, otherwise it will be rolled back.

Executing dynamic commands

Oftentimes you want to generate dynamic commands inside your PL/pgSQL. But, a procedure is first compiled and then executed, so it is not possible to run dynamic SQL queries.

RDBMS allows us to run dynamic SQL via the EXECUTE command. Your dynamic query is always planned each time the statement is run. You can run DDL, DCL, DML dynamically but take care with transactions. For example, Oracle considers DDL as an atomic operation and commit all DML preceding the DDL.

EXECUTE 'SELECT count(*) FROM mytable WHERE inserted_by = $1 AND inserted <= $2' INTO c USING checked_user, checked_date;

EXECUTE 'SELECT count(*) FROM ' || quote_ident(tabname) || ' WHERE inserted_by = $1 AND inserted <= $2' INTO c USING checked_user, checked_date;

EXECUTE format('SELECT count(*) FROM %I ' 'WHERE inserted_by = $1 AND inserted <= $2', tabname) INTO c USING checked_user, checked_date;

7.4 Cursors

As a developer, you may want to retrieve multiple rows from a table and apply to each row a business processing. To do this kind of operations, we must use the cursor. The cursor allows us to encapsulate a query result and process each individual row at a time. RDBMS allocates a private memory area for processing SQL statements. The SQL statement is parsed and processed in this area. You don’t have any control over this area.

The cursor has a set of attributes associated with it that allows the program to test the state of the cursor

ISOPEN: attribute is used to test whether or not a cursor is open.

FOUND: attribute is used to test whether or not a row is retrieved from the result set of the specified cursor after a FETCH on the cursor.

NOTFOUND: attribute is the logical opposite of %FOUND.

ROWCOUNT: attribute returns an integer showing the number of rows FETCHed so far from the specified cursor

A cursor can be parameterized. For example,

CURSOR c1 (v_category NUMBER) IS SELECT * FROM categories WHERE category < v_category ;

7.4.1 Cursor operations

The cursor supports the following operations:

Declaration: All access to cursors goes through cursor variables

Open: Before a cursor variable can be used to retrieve rows, it must be opened.

FETCH: retrieves the next row from the cursor into a target, which might be a row variable, a record variable, or a comma-separated list of simple variables

UPDATE/DELETE: When a cursor is positioned on a table row, that row can be updated or deleted using the cursor to identify the row.

CLOSE: release resources

7.4.2 Cursor example in Postgresql

Suppose we have a table named employee which has columns such as emp_id, emp_age, emp_sex, we want to write a pl/sql code block which can print all emp_id. The following code shows how to do it:

DO $$
DECLARE
# declare a cursor with name toto
toto refcursor;
# decalre a variable row with type Record
row RECORD;
BEGIN
# open the cursor toto to the result of the select statement
OPEN toto FOR SELECT * FROM employee;
LOOP
# fetch a row to the variable row
FETCH toto INTO row;
EXIT WHEN NOT FOUND;
raise info 'row %', row.emp_id;
END LOOP;
CLOSE toto;
END;
$$

If we don't want to loop through all elements of the cursor, we can use move command to move the cursor without fetch the row value. The followind code shows how we do it.

DO $$
DECLARE
titi refcursor;
rec_row RECORD;
BEGIN
OPEN titi FOR SELECT * FROM categories order by category;
# fetch first row
FETCH FIRST FROM titi into rec_row;
IF FOUND THEN
raise info 'First row %', rec_row.category;
END IF;
# fetch second row
FETCH titi into rec_row;
raise info 'Second row %', rec_row.category;
# jump to the fourth row, we can move the cursor without fetch the row value.
MOVE NEXT FROM titi;
FETCH titi INTO rec_row;
raise info 'Fourth row %', rec_row.category;
FETCH titi INTO rec_row;
raise info 'Fifth row %', rec_row.category;
# jump two more rows
MOVE FORWARD 2 FROM titi;
FETCH titi INTO rec_row;
raise info 'heighth row %', rec_row.category;
# jump to the last element of the cursor
MOVE LAST FROM titi;
raise info 'Cursor over result';
IF NOT FOUND THEN
raise info 'Last row %', rec_row.category;
MOVE RELATIVE -1 from titi;
END IF;
raise info 'Last row %', rec_row.category;
CLOSE titi;
END;
$$
;

7.5 PL/SQL control statement

As any procedural language, we need control statement such as if, when, etc. to control which code block we want to execute in a particular case.

7.5.1 Control statement: If

The standard syntax looks like:

IF condition THEN instructions
[ELSEIF condition THEN instructions]*
[ELSE instruction]
END IF;

Examples

DO $$
DECLARE
cur_ref refcursor;
rec_row RECORD;
v_catname categories.categoryname%TYPE;
BEGIN
OPEN cur_ref FOR SELECT * FROM categories where category=15 order by category;
FETCH FIRST FROM cur_ref into rec_row;
v_catname = rec_row.categoryname;
IF NOT FOUND THEN
raise info 'There is no row %', rec_row.category;
ELSEIF v_catname = 'New' then
raise info 'There is a great category %', rec_row.category;
ELSEIF v_catname = 'Sports' then
raise info 'There is a great great category %', rec_row.category;
ELSE
raise info 'There is a category %', ec_row.category;
END IF;
CLOSE cur_ref;
END;
$$
LANGUAGE 'plpgsql';

7.5.2 Control statement: CASE

The standard syntax looks like:

CASE variable
WHEN condition THEN instructions
ELSE instructions
END CASE

Examples

DO $$
DECLARE
ref refcursor;
row RECORD;
catname categories.categoryname%TYPE;
BEGIN
OPEN ref FOR SELECT * FROM categories where category=15 order
by category;
FETCH FIRST FROM ref into row;
catname = row.categoryname;
CASE catname
WHEN 'Sports' then
raise info 'There is a great category %', catname;
WHEN'Games' then
raise info 'There is a great great category %', catname;
ELSE
raise info 'It''s not an important category %', catname;
END CASE;
CLOSE ref;
END;
$$
LANGUAGE 'plpgsql';

7.5.3 Control statement: LOOP

The standard syntax looks like:

[<<label>>]
LOOP
instructions
EXIT [<<label>>] WHEN condition;
CONTINUE WHEN condition;
instructions
END LOOP;

Examples

DO $$
DECLARE
v_resultat int = 0;
BEGIN
# define a label with name myloop of the loop
<< myloop >>
LOOP
raise info 'Resultat %', v_resultat;
v_resultat := v_resultat + 1;
# end myloop when a condition is meet
EXIT myloop WHEN v_resultat > 10;
CONTINUE WHEN v_resultat < 5;
v_resultat := v_resultat + 1;
END LOOP;
END;
$$
LANGUAGE 'plpgsql';

7.5.4 Control statement: While

The standard syntax looks like:

[<<label>>]
WHILE condition LOOP
statements;
END LOOP;

Examples

DO $$
DECLARE
v_counter int = 0;
v_nb int = 10;
BEGIN
<< exitloop >>
WHILE v_counter <= v_nb
LOOP
raise info 'Resultat %', v_counter;
v_counter := v_counter + 1 ;
if v_counter > 9 then
# we can exit loop by using command EXIT
EXIT exitloop;
end if;
END LOOP ;
raise info 'I go out';
END;
$$
LANGUAGE 'plpgsql';

7.5.5 Control statement: FOR

The standard syntax looks like:

[<<label>>]
FOR loop_counter IN [ REVERSE ] from.. to [ BY expression ] LOOP
statements
END LOOP [ label ];

Examples

DO $$
DECLARE
v_counter int = 0;
BEGIN
FOR v_counter IN REVERSE 5..1 BY 2 LOOP
RAISE NOTICE 'Counter: %', v_counter;
END LOOP;
END;
$$

7.6 Handling Exceptions

Run-time errors arise from design faults, coding mistakes, hardware failures, and many other sources. Although you cannot anticipate all possible errors, you can plan to handle certain kinds of errors meaningful to your PL/SQL program. In PL/SQL, a warning or error condition is called an exception. Exceptions can be internally defined (by the run-time system) or user-defined. Examples of internally defined exceptions include division by zero and out of memory. Some common internal exceptions have predefined names, such as ZERO_DIVIDE and STORAGE_ERROR. The other internal exceptions can be given names.

You can define exceptions of your own in the declarative part of any PL/SQL block, subprogram, or package. For example, you might define an exception named insufficient_funds to flag overdrawn bank accounts. Unlike internal exceptions, user-defined exceptions must be given names.

When an error occurs, an exception is raised, normal execution stops and control transfers to the exception-handling part of your PL/SQL block or subprogram. Internal exceptions are raised implicitly (automatically) by the run-time system. User-defined exceptions must be raised explicitly by RAISE statements, which can also raise predefined exceptions.

To handle raised exceptions, you write separate routines called exception handlers. If there are no exception handlers defined, the exceptions will be propagated to the calling environment. After an exception handler runs, the current block stops executing and the enclosing block resumes with the next statement. If there is no enclosing block, control returns to the host environment.

The following code shows an example of exception handling. The variable myrow_rowtype can only handle one row if the sql query which myrow_rowtype is assigned to returns multiple rows, a system runtime exception too_many_rows will be thrown. We catch the exception with the EXCEPTION block.

DO $$
DECLARE
myrow_rowtype categories%ROWTYPE;
BEGIN
SELECT * FROM categories into strict myrow_rowtype ;
Raise info 'Id category : % ',myrow_rowtype.category;
EXCEPTION
WHEN too_many_rows then
Raise warning 'Catch an error %', SQLSTATE;
Raise warning 'Description : %',SQLERRM;
WHEN others then
Raise warning 'Catch an other error %', SQLSTATE;
Raise warning 'Description : %',SQLERRM;
END
$$

When an exception is raised in a code block, all modifications run in the block are rolled back and variables keep their status.

PL/SQL has a list of internal exceptions which are raised by the run time system. For different implementation, the name may be different. In PostgreSQL, we often encounter with “unique_violation, check_violation, no_data_found, too_many_rows”. The full list can be found https://docs.postgresql.fr/current/errcodes-appendix.html. We can use the following command to get exception details

SQLSTATE: Returns the numeric value for the error code
SQLERRM: Returns the message associated with the error number

Users can define their own exceptions

raise exception ‘myexception’;

7.7 Triggers

In Lesson 6.4, we have seen how to define Triggers in SQL. In PL/SQL, we can also define Triggers. The full doc of postgresql trigger can be found https://www.postgresql.org/docs/11/plpgsql-trigger.html. A trigger in PL/SQL is a procedure activated when a certain event occurs. Triggers can be defined in the following events:

BEFORE insert/delete/update: it is fired BEFORE each affected row is changed.

AFTER insert/delete/update: it is fired AFTER each affected row is changed.

INSTEAD OF: RDBMS fires the trigger instead of executing the triggering event. Specific to complex view.

A trigger is associated with one and only one table/view(materialized), but you can create many triggers on the same object. A trigger may be fired in two ways:

FOR EACH ROW: it is fired for each updated row.

FOR EACH STATEMENT: it is fired only once for any given operation. Regardless of how many rows it modifies.

When you use a trigger, special variables are created automatically in the top-level block :

NEW: variable holding the new database row for INSERT/UPDATE operations in row-level triggers

OLD: variable holding the old database row for UPDATE/DELETE operations in row-level triggers

TG_OP: the operation/event name (UPDATE/DELETE/ INSERT) firing the trigger

Be careful: If a trigger produces compilation errors, then it is still created, but it fails on execution. This means it effectively blocks all triggering DML statements until it is dropped or disabled.

7.7.1 PL/SQL Trigger Execution Hierarchy

The following hierarchy is followed when a trigger is fired.

BEFORE statement trigger fires first.

Next BEFORE row level trigger fires, once for each row affected.

Then AFTER row level trigger fires once for each affected row. This event will alternate between BEFORE and AFTER row level triggers.

Finally the AFTER statement level trigger fires.

7.7.2 Trigger examples

In the following example, we want to develop a trigger which can monitor the last change on employee's salary, we will log who did the change and when.

First, we need to create a trigger procedure.

-- Create a trigger named emp_stamp
CREATE FUNCTION emp_stamp() RETURNS trigger
AS $emp_stamp$
BEGIN
-- Check that empname and salary are given
IF NEW.empname IS NULL
THEN
RAISE EXCEPTION 'empname cannot be null’;
END IF;
IF NEW.salary < 0 THEN
RAISE EXCEPTION '% cannot have a negative salary',NEW.empname;
END IF;
-- Remember who changed the payroll and when
NEW.last_date := current_timestamp;
NEW.last_user := current_user;
RETURN NEW;
END;
$emp_stamp$
LANGUAGE plpgsql;

Second, we need to assign the trigger on an event.

CREATE TRIGGER emp_stamp
-- defines the trigger will be activated before event insert and update 
BEFORE INSERT OR UPDATE ON emp
-- trigger on row, not on the statement
FOR EACH ROW
EXECUTE FUNCTION emp_stamp();

Suivi des échantillons biologique à BIOASTER : du producteur au consommateur

Le projet été présenté le 07 janvier 2015 à A.T. C.G. et M.E. : "Sample Tracking at BIOASTER".
A la suite de cette réunion, il a été décidé de poursuivre le projet par al rédaction du plan qualité projet ci-dessous.
Le plan qualité projet est en travaux

travail en cours

Résumé

Contexte

Contexte 1

Dès la mise en place des unités technologiques de BIOASTER, il a été discuté de l’intérêt de s’équiper d’un système de gestion des données de laboratoire, ou LIMS (« Lab Information Management System »). Ce LIMS permettrait de suivre les échantillons tout au long de leur durée de vie à BIOASTER. De fait, la gestion de échantillons serait :

simplifiée, avec un gain de productivité certain pour les équipes ;

traçable, permettant de valider notre travail auprès des partenaires ou des institutions (p.ex. Établissement Français du Sang) ;

harmonisée, permettant de retrouver toutes les informations liées à un échantillon facilement.

Toutefois, les discussions préliminaires sur ce projet ont révélé une disparité sur les fonctionnalités, les enjeux et les périmètres du LIMS selon les personnes, les dispositifs expérimentaux (technologie d’acquisition des résultats, organisation des expériences, etc.) ou les projets.

Contexte 2

Parmi les 7 unités technologiques de BIOASTER figure l’unité 6 « Gestion et Analyse des Données ». Initialement, cette unité s’intitulait « stockage et analyse intensive des données ». Elle sa mission était alors de fournir les ressources nécessaires aux traitements des données par les projets ou les autres unités technologiques (bio-informaticiens et statisticiens). Depuis fin 2014/début 2015, l’unité 6 se destine désormais à organiser le traitement des données à BIOASTER de façon transversale, donc de coordonner et de structurer les projets de type LIMS.

Contexte 3

Il existe des solutions commerciales de suivi d’échantillons biologiques ou de suivi d’étude clinique. Toutefois :

il n’existe aucune solution capable de satisfaire à la fois les contraintes d’une étude clinique, d’une étude expérimentale à la paillasse et d’une analyse bio-informatique ou statistique ;

l’achat d’une solution commerciale nous lierait à un fournisseur, ce qui est un choix risqué concernant un service constituant le cœur d’un système d’information ;

BIOASTER possède les compétences pour mener le projet jusqu’au bout et le maintenir par la suite.

Enjeux

Enjeux 1

À la suite des discussions préliminaires sur le LIMS, les réflexions internes de l’unité 6 ont rapidement abouti à la conclusion que l’enjeu principal du LIMS est le suivi des échantillons. D’une part, il est nécessaire que les unités technologiques de BIOASTER utilise le même identifiant, donc la même méthode d’identification. D’autre part, il est nécessaire d’utiliser un support commun et centralisé afin de garantir l’intégrité et la validité des informations liées à un échantillon entre les unités. Ainsi, si une personne de l’unité A ajoute ou modifie un échantillon, cette information doit être propagée aux autres unités. Enfin, le suivi rigoureux des échantillons est une obligation dans le cas des échantillons humains, des études cliniques. C’est aussi un engagement vis-à-vis des partenaires de BIOASTER qui garantit la validité des résultats obtenus dans un projet.

Enjeux 2

Au travers de l’UT6, BIOASTER doit démontrer à ses partenaires sa capacité à concevoir et développer des solutions de data management. Posséder des compétences et un savoir-faire propre en développement logiciel est un atout que peu de partenaires possèdent.

Risques

Risques liés à la mise en œuvre du projet

Manque de disponibilité des autres plateaux pour participer aux discussions.

Sous estimation de la quantité de travail nécessaire à définir un cahier des charges.

Impossibilité de trouver une façon commune d’identifier les échantillons entre les collections biologiques (UT1) et l’assurance qualité, aboutissant à un double système.

Concurrence avec des projets en cours où à venir (Cahier de laboratoire électroniques, gestion des données au niveau d’une unité particulière, etc.).

Risques liés à la mise en œuvre du projet

Absence de suivi harmonisé entre plateau et multiplication des supports (fichier Excel, base de données) et des versions.

Mauvaise identification aboutissant à une perte de données, ou à données non exploitables.

Diminution de la productivité des équipes par nécessité de curer manuellement les données issues des échantillons.

Facteurs de succès

Appropriation du système par les personnes travaillant à la paillasse dans les unités 2, 3 et 7.

Appropriation du système par les bio-informaticiens et les statisticiens des unités 2 et 7.

Utilisation d’un modèle commun d’identification entre les collections biologiques (unités 1, 4 et 5) et l’assurance qualité.

Utilisation du système par le projet de LIMS de l’unité 1.

Objectif

Établir un système garantissant que chaque échantillon à un identifiant unique.

Établir les métadonnées (date de création, créateur, origine, etc.) et les données (protocole utilisé, résultat obtenu, etc.) qui sont impérativement liées à un échantillon.

Centraliser les informations liées à un échantillon dans une seule base de données interne à BIOASTER.

Rendre la base de données utilisable et consultable grâce à une interface Web.

Rendre la base de données utilisable et consultable grâce à une interface de programmation applicative, ou API (« Application Programming Interface »).

Périmètre

Périmètre géographique : LyonBiopôle, Accinov, ISA, Institut Pasteur, CCIN2P3

Périmètre organisationnel : Initiation → Cahier des charges → Conception → Construction → Validation → Mise en production

Périmètre fonctionnel : ???

Interface avec d’autres projets : futur LIMS UT1, data management des UT2, UT3 et UT7

Hors périmètre : gestion des analyses bio-informatiques et statistiques, traitement massif de données, visualisation de données complexe, visualisation des résultats expérimentaux, visualisation des résultats bio-informatiques ou statistiques, implémentation de la norme CRF21 part 11, évaluation approfondie des solutions commerciales.

Organisation

Acteurs

Management | Unité 6
Unité 1
Assurance Qualité
Expert | Développeur
Data manager des données expérimentales
Data manager des données phénotypiques
Référent Assurance Qualité
Pilotage | Chef de projet
Chef de projet développement logiciel
Référent unité 1
Référent assurance qualité

Équipe

Sponsor | Cyril GUYARD
Mathieu EGLINGER
Chef de projet | Nicolas SAPAY
Expert | Audrey CAUCHARD
Tanguy LE CARROUR
Yoann MOUSCAZ
Mathieu EGLINGER
Blandine RIMBAUD
Pierre VEYRE
Ressource externe | Néant
Pilotage | Alain TROESCH
Cyril GUYARD
Mathieu EGLINGER
Nicolas SAPAY

Étapes, livrables et planning prévisionnel

Etape | Livrable | Durée (en temps réel)
Initiation | Plan qualité projet | 2 mois
Validation de la DAF
Définition des besoins | Modèle de données pour les collections biologiques | 6 mois
Modèle de données pour l'assurance qualité
Modèle de données pour l'UT2,3 et 7 et de l'UT4?
Méthode d'identification des échantillons
Méthode d'organisation des processus
Principe de visualisation des résultats
Validation du comité de pilotage
Conception | Architecture de la base de données | 2 mois
Spécifications de l'interface Web
Spécification de l'infrastructure
Plan de test
Développement et Test | Base de données mySQL | 4 mois
Interface Web implentée dans un framework PHP
Documentation utilisateur
Mise en production | Déploiement | 1 mois
Plan de maintenance et d'ajout de fonctionnalité
Diffusion, outils de communication
Durée totale = 15 mois

Indicateurs de suivi

Charge de travail des développeurs

Fonctionnalités

Planning

Estimation budgétaire

Intervenant | Durée d’intervention (jour d’ETP) | Quota d’affectation au projet [1] | Coût [2]
Nicolas SAPAY | 10 jours | 5 % | 10 000 €
Pierre VEYRE | 5 jours | 2 % | 5 000 €
Audrey CAUCHARD | 45 jours | 21 % | 45 000 €
Tanguy LE CARROUR | 15 jours | 7 % | 15 000 €
Yoann MOUSCAZ | 15 jours | 7 % | 15 000 €
Mathieu EGLINGER | 2 jours | 1 % | 2 000 €
Blandine RIMBAUD | 5 jours | 2 % | 5 000 €
Prestation | 0 jour | 0 % | 0 €
Consommation de ressources informatiques | 5 000 €
Achat de matériel informatique | 0 €
Achat de logiciels | 0 €
Total | 97 000 €
Enveloppe budgétaire initiale [3] | 250 000 €

[1] Quota d’affectation = durée d’intervention/218 jours ouvrés

[2] à titre d’exemple, nous avons considéré un coût chargé de 1000 €/jour

[3] A titre d'exemple

Réunion du 16 Mars 2017

Personnes présentes

YM

BB

JT

SDI

EBI

KL

CD

MD

NM

GB

Absents

LST –> représentée par SDI

ADE –> représentée par BB

Ordre du jour

Présentation de JHA

Retour sur le BA UID + présentations des binomes

Classification

Mockup - démo

Devoirs pour le NETMeeting3

Résumé

Présentation de JHA

JHA est à BIOASTER/UTEC06 depuis le 01/03/2017 et réalisera un stage de 6 mois sur le sujet : “NoE : the samples legacy”. Elle fera des interviews avec chaque personne de la NeT, d'abord à Lyon avec YM et/ou CD puis seule à Paris. Son rôle sera de collecter les échantillons ayant existé depuis les débuts de BIOASTER dans chaque UTEC.
Merci de lui faciliter la tâche en diminuant le nombre de fichiers autant que possible et lui indiquer le taux de couverture des échantillons donnés.
Exemple : “Mon fichier excel contient 100 échantillons, ça représente 50% de la totalité des échantillons de l'UTEC et nous n'avons pas gardé de traces des autres pour X raisons”.
La discussion s'orientera autour de plusieurs axes.
Une visite des stockages et de certains labos pourra être demandée.

TODO :

Planifier les interviews avec chaque expert

Récolter leurs listes d'échantillons durant les interviews

Propositions des BA UID par chaque personne de la NeT

Chaque binôme avait pour mission de présenter au moins une proposition de BA UID consensus pouvant être utile à tous. Les présentations peuvent être consultées sur la présentation générale de la séance qui se trouve sur M : 02_DST/04_UTEC/06_UTEC/Projets/En cours/NoE/presentations/NETMeetings/20170316_NETmeeting.pptx

SDI & LST :

Pour CODIRA un simple ID suffirait vu qu'ils fonctionnent majoritairement avec des bactéries. L'équipe codira pourrait donc facilement s'adapter à une nomenclature donnée.

Par contre c'est plus complexe pour l'UTEC 02 qui exprime un besoin fort d'étiquette humainement compréhensible.

LST et SDI proposent également une couleur pour la dangerosité.

NM & MD : Voudraient un système de cochage/décochage des champs à choisir que l'on pourrait mettre dans le BA UID. Elles proposent également un code couleur pour la dangerosité.

KL & EBI : ont présenté 2 types de BA UID :

pour les échantillons cliniques avec le code établissement (CRB) + code d'inclusion du patient.

pour les microorganismes : Première lettre du genre + première lettre de l'espèce + ID du fournisseur + info si ça vient d'une étude clinique (ex IC : Isolat Clinique)

BB & JT : Propose un code barre + un champ texte “libre”. Le problème c'est que ce n'est pas forcément simple à mettre en place (mettre en place des ordinateurs ou tablettes dans chaque labo etc.). Ceci dit il serait possible d'ajouter un code barre avec un BA UID (peut être un BA UID plus “léger” si il est couplé à un code barre).

3 binômes ont proposé d'ajouter le code projet sur les étiquettes, ainsi que les time points et un numéro qui s'incrémente pour les “enfants” (aliquots).

Problèmes discutés :

Certains (l'UTEC 04 en particulier) ne sont pas forcément favorables à tracer tous les échantillons dans le LIMS : en particulier les échantillons qui ont une durée de vie très limitée dans le temps.

–> Cela sera plutôt à la direction/QSI de décider ce qui rentre ou ce qui ne rentre pas dans NoE, même si à première vue selon l'équipe projet tous les échantillons devraient être tracés. Un point avec la direction est donc à prévoir.

En cas d'adoption d'un code couleur :

un surcoût est à envisager sur des étiquettes couleurs –> apparemment non

un surcoût est à envisager sur de l'encre couleur –> oui + ne resiste pas bien au -80°C et azote

problème avec les personnes daltoniennes.

–> PAS DE CODE COULEUR POUR LE BA UID

Les consensus “simple” et “complexe” proposé par l'équipe projet ne font pas l'unanimité au sein du groupe d'expert –> les 2 solutions sont rejetées

Il apparait à l'ensemble de l'équipe d'experts que leurs domaines d'échantillons et de manipulation sont trop éloignés entre-eux pour pouvoir arriver à obtenir un consensus humainement lisible et apporteur d'informations d'intérêt.

Consensus autour du BA UID

Proposition retenue :

BA UID Consensus : CodeProjetBIOASTERWorkpackageNuméroté_IDincrémentalDeLechantillon
Exemple : BA010WP4_1278

De plus, l'idée de laisser la possibilité de cocher d'autres champs d’intérêts présents dans les formulaire d'ajout d'échantillon (bioentité, type d'échantillon, date, Time Point etc.) pour que ceux-ci soient affichés au dessus du code barre ou en dessous du BA UID a du succès.

L'équipe de développement accepte donc de mettre ça en place. Au final l'utilisateur aura un BA UID de généré lors de la création de son échantillon et se verra proposer un choix de 3 champs à faire lors de l'impression d'une trame d'étiquettes.
A noter qu'avec ce système, les étiquettes seront façonnés à l'envie de l'utilisateur qui les imprime. Le BA UID restera unique mais il faudrait s'assurer que chaque manipulateur partage la même logique d'information sur les étiquettes.

D'après BB, ABL utilise ce genre d'étiquette. Il doit leur demander s'ils sont ok pour nous en fournir un exemplaire.

TODO :

retour vers la direction pour avoir une politique concernant quels types d'échantillons devront être inclus dans NoE

retour vers la direction pour savoir si il est envisageable d'avoir des douchettes + matériel informatique dans chaque labo

implémenter l'algorithme de création du BA UID sur la base de ce qui a été décidé par la NeT

ajouter la génération de code barres à la V1 (initialement non prévue)

avoir une liste des tailles d'étiquettes utilisées à BIOASTER pour généré des templates d'impression

Classifications Sample et Bioentity

Les experts avaient à rendre des classifications validées. En voyant que les experts n'avaient pas forcément bien compris ce qu'étaient ces classifications et leurs rôles majeurs dans le bon fonctionnement du LIMS, l'équipe projet a préféré réexpliquer et laisser une semaine de plus aux experts pour rendre leurs 2 classifications bien complétées.

TODO :

récolter les classifications par binôme et produire un consensus pour chaque classification

Maquette du formulaire

L'équipe projet a voulu “récompenser” le travail de la NeT en leur présentant une maquette globale de comment un échantillon serait ajouté via NoE.
Malheureusement, le créneau de la réunion ayant “explosé”, de nombreux experts ont du partir avant la fin et n'ont pas pu assister à la démonstration et faire leurs retours.
Le lien de la maquette est sur ownCloud pour cette raison, dans le répertoire HTMLTemplate qui est dans le répertoire NoE. Il faut cliquer sur SampleForm.html puis jouer avec les champs proposés. N'hésitez pas à donner votre avis ou à poser des questions par rapport à ça.
La démo a aussi permi d'expliquer plus concrètement la notion de “champs dynamiques” qui apparaissent sur le deuxième formulaire de création d'échantillon.

Remarques récoltées durant la démo :

Faire deux listes distinctes : une bioentité et une provider. –> il apparait après réflexion qu'il s'agissait d'une erreur d'implémentation, l'équipe de développement va corriger le tir.

Ne joindre l'information du provider avec le type de bioentité dans la liste à choix –> ça sera corrigé du fait de la première remarque.

TODO :

Corriger les formulaires d'après les remarques

Devoirs pour le NETMeeting3

Il a été demandé aux experts de fournir une liste de champs dynamiques (label du champs + valeurs possibles + validateurs si existants (ex : minimum, maximum, valeurs interdites, …)) par noeud de classification Sample et Bioentity.

Part1 : Orientation and setup

In this tutorial, I will show you how to install docker on centos7. For other OS, you can visit their official site.

The best way to install docker is by using the yum repository.

1 Install the docker

1. Install required packages. yum-utils provides the yum-config-manager utility, and device-mapper-persistent-data and lvm2 are required by the devicemapper storage driver.

sudo yum install -y yum-utils \
  device-mapper-persistent-data \
  lvm2

2. Use the following command to set up the stable repository

sudo yum-config-manager \
    --add-repo \
    https://download.docker.com/linux/centos/docker-ce.repo

3. Install the latest version of Docker CE and containered

sudo yum install docker-ce docker-ce-cli containerd.io
# If prompted to accept the GPG key, verify that the fingerprint matches 060A 61C5 1B55 8A7F 742B 77AA C52F EB6B 621E 9F35, and if so, accept it.

4. If you want to install a specific version, you can use the following command to get the list of all available versions.

yum list docker-ce --showduplicates | sort -r

Install a specific version by its fully qualified package name, which is the package name (docker-ce) plus the version string (2nd column) starting at the first colon (:), up to the first hyphen, separated by a hyphen (-). For example, docker-ce-18.09.1.

$ sudo yum install docker-ce-<VERSION_STRING> docker-ce-cli-<VERSION_STRING> containerd.io

2. Start and test the docker

# start docker daemon
sudo systemctl start docker

# test docker version
sudo docker --version

# Run docker info (or docker version without --) to view even more details about your Docker installation:
sudo docker info

# Verify that Docker CE is installed correctly by running the hello-world image.
sudo docker run hello-world

# List the hello-world image that was downloaded to your machine:
sudo docker image ls --all

# if the hello-world container is running, you will see a dir "/hello"

You have noticed that we need to run the docker command with sudo. The following section shows how to avoid this.

Recap and cheat sheet

## List Docker CLI commands
docker
docker container --help

## Display Docker version and info
docker --version
docker version
docker info

## Execute Docker image
docker run hello-world

## List Docker images
docker image ls

## List Docker containers (running, all, all in quiet mode)
docker container ls
docker container ls --all
docker container ls -aq

3. Post-installation

3.1 Manage Docker as a non-root user

The Docker daemon binds to a Unix socket instead of a TCP port. By default that Unix socket is owned by the user root and other users can only access it using sudo. The Docker daemon always runs as the root user.

If you don’t want to preface the docker command with sudo, create a Unix group called docker and add users to it. When the Docker daemon starts, it creates a Unix socket accessible by members of the docker group.

The docker group grants privileges equivalent to the root user. For details on how this impacts security in your system, see Docker Daemon Attack Surface(https://docs.docker.com/engine/security/security/#docker-daemon-attack-surface).

# add group docker
sudo groupadd docker

# add user to group 
sudo usermod -aG docker $USER

Log out and log back in so that your group membership is re-evaluated.

If testing on a virtual machine, it may be necessary to restart the virtual machine for changes to take effect.

On a desktop Linux environment such as X Windows, log out of your session completely and then log back in.

If you initially ran Docker CLI commands using sudo before adding your user to the docker group, you may see the following error, which indicates that your ~/.docker/ directory was created with incorrect permissions due to the sudo commands.

WARNING: Error loading config file: /home/user/.docker/config.json -
stat /home/user/.docker/config.json: permission denied

# o fix this problem, either remove the ~/.docker/ directory (it is recreated automatically, but any custom settings are lost), or change its ownership and permissions using the following commands:

$ sudo chown "$USER":"$USER" /home/"$USER"/.docker -R
$ sudo chmod g+rwx "$HOME/.docker" -R

3.2 Configure Docker to start on boot

# **systemd**
$ sudo systemctl enable docker

#To disable this behavior, use disable instead.
$ sudo systemctl disable docker

# If you need to add an HTTP Proxy, set a different directory or partition for the Docker runtime files, or make other customizations, see customize your systemd Docker daemon options.

# **upstart**
# Docker is automatically configured to start on boot using upstart. To disable this behavior, use the following command:

$ echo manual | sudo tee /etc/init/docker.override

# **chkconfig**
$ sudo chkconfig docker on

3.3 Configuring remote access with systemd unit file

1. Use the command sudo systemctl edit docker.service to open an override file for docker.service in a text editor.

2. Add or modify the following lines, substituting your own values.

[Service]
ExecStart=
ExecStart=/usr/bin/dockerd -H fd:// -H tcp://127.0.0.1:2375

3.Save the file.

4. Reload the systemctl configuration.

 $ sudo systemctl daemon-reload

5. Restart Docker.

$ sudo systemctl restart docker.service

6. Check to see whether the change was honored by reviewing the output of netstat to confirm dockerd is listening on the configured port.

$ sudo netstat -lntp | grep dockerd
tcp        0      0 127.0.0.1:2375          0.0.0.0:*               LISTEN      3758/dockerd

3.4 Change the default container storage location

The solution heavily depends on your docker version. With my docker version 18.09.6, you can follow the below solution.

systemctl stop docker

# go to the config file, for new installs of docker and those setups that haven't ever modified it, you won't have it, so create it
vim /etc/docker/daemon.json

# add the following lines
{
  "graph":"/mnt/cryptfs/docker"
}

systemctl start docker